\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0} % #009900
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5} %
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82} % #9400D1
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92} %
%\definecolor{magenta}{rgb}{1.0, 0.0, 1.0} #FF00FF


\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}



\begin{document}

\section{Installation}

\begin{itemize}
\item[Ubuntu] Schreibe das ins Command-line: \verb|sudo apt-get install git|.
\item[Mas OS] ???
\item[Windows] Du kannst es hier installieren:
\url{https://gitforwindows.org/}. Dann wirst du immer das
programm Git Bash benutzen.
\end{itemize}

Schreibe \verb|git version| ins Command-line um zu überprüfen, dass du es wirklich installiert hast.

\section{Warum braucht man git überhaupt?}

\begin{wrapfigure}{L}{0.3\textwidth}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{./fig/git_logo.png}
\end{wrapfigure}
Wenn du auf einem Projekt arbeitest, musst du immer Back-ups haben. Sonst
riskierst du deine Data zu verlieren. Mit git kannst du ziemlich einfach
deine Daten online und offline sichern.

Git ist aber noch mehr als das, es handelt sich allerding um einen "version
control system", dass heisst dass du mit git altere versionen deines Codes
sehen kannst und wenn etwas schief geht, kannst du immer zurückgehen.

Und git hat noch einen Vorteil: es ermöglicht, dass verschiedene Leute (oder ein Mensch
aus verschiedener Rechner) zusammenarbeiten können.

\hrulefill

\begin{wrapfigure}{R}{0.3\textwidth}
\includegraphics[width=0.14\textwidth]{./fig/gitlab_logo.png}
\includegraphics[width=0.14\textwidth]{./fig/github_logo.png}
\end{wrapfigure}
Git ist aber nur das Software. Wir möchten, dass unsere Daten online sind, und
dazu brauchen wir auch Server (vom englischen "{}serve"{} [liefern] -- sie liefern
Daten nach Bedarf): Rechner, die immer online sind, und unsere Daten speichern.

GitLab und GitHub sind zwei grosse Firmen, die das für uns machen können.
GitHub ist die mehr populäre Variante, aber es wird von Microsoft geeignet.
Deshalb werden wir GitLab verwenden, aber keine Sorgen -- es ist das gleiche
wenn nicht besser.

\hrulefill

\textbf{Wir bitten dich also, ein GitLab Konto zu erstellen.} Du kannst es hier
machen: \url{https://gitlab.com/users/sign_in}.

\section{SSH keys}

SSH Schlüssel sind eine andere Form der Authentifizierung, etwa wie Passwörter.
Sie sind aber sicherer. Dazu, wenn du einmal ein SSH Verbindung mit dem
Server erstellst, musst du dich um die Sicherheit nicht mehr kümmern (wenn
du ein Passwort benutzt, musst du es immer wieder eingeben).

Wie funktioniert es\footnote{Mehr technische Erklärung hier: \url{https://www.youtube.com/watch?v=dPAw4opzN9g&ab_channel=RobEdwards}}?
Du musst dich zwei Schlüssel generieren: zuerst
das Public key und dann das Private key. Du behaltest das Private
key und dein Public key gibst du an GitLab über.

\subsection{Anleitung}

Um dein Key-pair zu generieren, schreibe einfach das folgende ins Command-line:

\begin{lstlisting}[language=bash]
ssh-keygen -t ed25519 -C "email@address"
\end{lstlisting}

Dann drücke Enter um die defaulte Datei zum Speichern auszuwählen.
Dann drücke Enter zweimal, um ein leeres Passwort zu wählen (es ist das einfachste).
Das Public key befindet sich jetzt im, der auf dem Bildschirm ist.
Im Linux ist es üblicherweise \verb|~/.ssh/|. Es gibt dort zwei Dateien,
der Inhalt der Datei \verb|something.pub| ist das Public key. Öffne also
die Datei in einem Text-editor und kopiere den ganzen Text von dort.

Jetzt musst du das Public key zu dein GitLab Konto hinzufügen.
Gehe zu den Einstellungen (Preferences) in der oberen rechten Ecke im GitLab
(du musst zuerst deine Ikone klicken). Dann klicke auf SSH keys im linken Menu.
Im Feld Key einfüge dein public key, im Feld Title schreibe ein Name für dein Rechner
falls du mehrere Rechner benutzen möchtest.

\section{git Anleitung}

Hier schreiben wir, wie du git im Praxis benutzen kannst.

\subsection{git clone}

Der Ort mit dein Code heisst ein Repository (oder einfach Repo).
Clone bedeutet hier ein neues Repository herunterladen, so dass du
damit arbeiten kannst (man sagt nicht einfach download, weil das wäre verwirrend).

Zuerst wähle dein Repository, z.\,B. \url{https://gitlab.com/JindraZPrahy/asz_it_kurs}.
Dann klicke auf die Blaue taste clone und dann kopiere die SSH Adresse.
Jetzt schreibe einfach \verb|git clone ssh@address| ins Command-line. Im Fall
des asz Repos, wird es:
\begin{lstlisting}[language=bash]
git clone git@gitlab.com:JindraZPrahy/asz_it_kurs.git
\end{lstlisting}

\subsection{git pull}

Immer bevor du mit der Arbeit beginnst, musst du die neuste version des Repos
herunterladen. Dass nennt man pull (ziehen). Dafür schreibe einfach das folgende
ins Command-line:
\begin{lstlisting}[language=bash]
git pull
\end{lstlisting}

\subsection{git commit, git push}

Mit \texttt{git commit} kann man den momentanen Index festhalten und gemachte Änderungen mit einer log Message versehen.
Dann kannst du die Änderungen auf den Server hochladen mit \verb|git push|.
Das übliche Vorgehen schaut so aus (hier ohne Branches):

\begin{enumerate}
\item \texttt{git status}: Zeigt die Files die geändert wurden seit dem letzen Commit.
\begin{lstlisting}[language=bash]
git status
>> #Untracked files
>> #git/git_basics.tex
\end{lstlisting}

\item Mit \texttt{git add} können die geänderten Files dem working Tree hinzugefügt werden um sie später committen zu können.
\begin{lstlisting}[language=bash]
git add git/git_basics.tex
\end{lstlisting}

Um alle geänderte Files hinzufügen, kannst du einfach das Wildcardsymbol * benutzen:
\begin{lstlisting}[language=bash]
git add *
\end{lstlisting}


\item \texttt{git commit} wird dann verwendet um all Änderungen die mit \texttt{git add} hinzugefügt wurden festzuhalten.
\begin{lstlisting}[language=bash]
git commit -m "git erste Beschreibung hinzugefiuegt"
\end{lstlisting}

\item Mit \texttt{git push} werden die Änderungen auf das zentrale Repository (meistens das remote) übertragen
 \begin{lstlisting}[language=bash]
git push
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\subsection{Zusammenfassung}

Dein Workflow wird meistens so aussehen: \verb|git pull|, Arbeit am Projekt, \verb|git add *|,
\verb|git commit -m"message"|, \verb|git push|.

Manchmal wirst du sogenannte Konflikte begegnen. Das passiert wenn zwei Leute zur
selben Zeit eine Veränderung pushen wollen. Man kann die Konflikte lösen, aber das beschreiben
wir hier nicht.

\section{git GUI}

GUI bedeutet "{}graphical user interface"{}, also Programme, die nicht nur Text benutzen.
Es gibt verschiedene GUI Programme für git Verwaltung, aber unserer Meinung nach, sind sie
eigentlich mehr kompliziert als das Command-line.
Die Installation dieser Programme ist allerding viel schwieriger als einfach git zu installieren.

\section{GitLab tricks}

Mit GitLab, kannst du verschiedene tricks machen. Hier sind zwei.

\subsection{Markdown}

Markdown ist eine Markupnsprache (im Gegensatz zu Programmiersprachen). Das
heisst, es ist eine Sprache mit der du Dokumente erstellen kannst (mit
Programmiersprachen erstells du logische Programme). Z.\,B. HTML ist auch
eine Markupsprache.
Jedes GitLab Repository hat eine Datei README.md. Dort befinden sich
Informationen über das Projekt. Um die Informationen zu formattieren,
musst man Markdown benutzen.

Die Syntax ist ganz einfach, du kannst sie z.\,B. auf der Seite \url{https://learnxinyminutes.com/docs/de-de/python-de/}
lernen.

\subsection{GitLab pages}

Mit GitLab kannst du statische HTML-Webseiten online hosten.
Ein beispiel davon findest du hier: \url{https://gitlab.com/JindraZPrahy/website}.
Ein langes tutorial, der das Setup erklärt, findest du hier: \url{https://www.youtube.com/watch?v=cERdbQ-GgOo&ab_channel=ProgrammingLiftoff}.

\end{document}
